% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 75.jpg

% Написано "всё так же глава 3".
% В оригинале глава имела номер 6, так что им и буду помечать разделы.

% ШРВ: фактически текущие главы 5, 11, 12 – это одна глава (в этой последовательности)
%\chapter{Обобщённые силы}%6

\section{Определение обобщённых сил}%6.1 -> 3.7

Виртуальная работа системы сил, приложенных к системе материальных точек, может быть записана как
\begin{equation*}
\scba{} = \Sumin{\scFv{i}\p\scbr{i}},
\end{equation*}
где
\scFv{i} "--- сила, приложенная к точке $i$;
\scbr{i} "--- виртуальное перемещение точки приложения силы.

Вспомним, что такое виртуальное перемещение (см.~\labelcref{ch:virt}):
\begin{equation*}
\scbr{i} =
\Sumjk{\scPD{\scrv{i}}{\scq{j}}\p\scbq{j}},
\end{equation*}
где $k$ "--- число степеней свободы механической системы.

Подставив и учтя независимость переменных суммирования $i$ и $j$, получим:
\begin{align*}
\scba{} &=
\Sumin{\scFv{i}\p
\Sumjk{\scPD{\scrv{i}}{\scq{j}}\p\scbq{j}}
} =\\
&=\Sumjk{\inb*{\Sumin{
\scF{ix}\p\scPD{\scx{i}}{\scq{j}}\p\scbq{j} +
\scF{iy}\p\scPD{\scy{i}}{\scq{j}}\p\scbq{j} +
\scF{iz}\p\scPD{\scz{i}}{\scq{j}}\p\scbq{j}
}}} =\\
&=\Sumjk{\inb*{
\Sumin{\scFv{i}\p\scPD{\scrv{i}}{\scq{j}}}
}\p\scbq{j}} =
\Sumjk{\scQ{j}\p\scbq{j}},
\end{align*}
где $\scQ{j} = \Sumin{\scFv{i}\p\scPD{\scrv{i}}{\scq{j}}}$ "--- \scterm{обобщённая сила} "--- коэффициент, стоящий в выражении для виртуальной работы при соответствующем виртуальном перемещении по обобщённой координате~\scbq{j}.

Размерность~\scQ{j} определяется размерностью обобщённых координат:
\begin{equation*}
\scba{} = \scQ{}\p\scbq{}\implies
\inb{\scQ{}} =
\frac{\inb{\scba{}}}{\inb{\scbq{}}} =
\frac{\inb{\si{\joule}}}{\inb{\dots}}.
\end{equation*}

При $\inb{\scbq{}} = \inb{\si{\metre}}$, $\inb{\scQ{}} = \inb{\si{\newton}}$;
при $\inb{\scbq{}} = \inb{\si{\radian}}$, $\inb{\scQ{}} = \inb{\si{\newton\metre}}$.


\section{Способы вычисления обобщённых сил}%6.2 -> 3.8

Существует несколько способов вычисления обобщённых сил.

Напрямую по формуле, записанной в предыдущем параграфе:
\begin{equation*}
\scQ{j} =
\Sumin{\scFv{i}\p
\scPD{\scrv{i}}{\scq{j}}} =
\Sumin{\inb*{
\scF{ix}\p\scPD{\scx{i}}{\scq{j}} +
\scF{iy}\p\scPD{\scy{i}}{\scq{j}} +
\scF{iz}\p\scPD{\scz{i}}{\scq{j}}
}}.
\end{equation*}

По определению (обобщённая сила равна отношению виртуальной работы, вычисленной для перемещения по обобщённой координате $\scq{j}$, к самому виртуальному перемещению по этой обобщённой координате):
\begin{equation*}
\scQ{j} =
\frac{\scba{\scq{j}}}{\scbq{j}} =
\frac{\Eval{\inp[\Big]{\Sumin{\scFv{i}\p\scbr{i}}}}{\scq{j}}}{\scbq{j}},\quad
\scbq{j}\neq 0.
\end{equation*}

Для потенциальных сил обобщённая сила может быть определена через силовую функцию или потенциальную энергию:
\begin{equation*}
\scQ{j} =
\scPD{\scu{}}{\scq{j}} =
-\scPD{\scp{}}{\scq{j}},
\end{equation*}
где \scp{} "--- потенциальная энергия системы.
Для диссипативных сил "--- через диссипативную функцию Рэлея, что будет подробнее рассмотрено далее.


\section{Диссипативная функция}%6.3 -> 3.9
\label{ch:dissip}

Пусть на механическую систему действуют диссипативные силы:
\begin{equation*}
\scFv{} = -\sctra{}\p\scVv{} = -\sctra{}\p\scrdv{},
\end{equation*}
где \sctra{} "--- коэффициент вязкого (жидкого) трения.

Тогда виртуальная работа для $i$-й точки с учётом характера силы и формулы для виртуального перемещения примет вид:
\begin{equation*}
\scba{i} =
\scFv{i}\p\scbr{i} =
-\sctra{}\p\scVv{i}\p\scbr{i} =
-\sctra{}\p\scVv{i}\p\Sumjk{\scPD{\scrv{i}}{\scq{j}}\p\scbq{j}} =
-\Sumjk{\inb*{\sctra{}\p\scVv{i}\p\scPD{\scrv{i}}{\scq{j}}\p\scbq{j}}}.
\end{equation*}

% 76.jpg

С использованием \RNum{1}~тождества Лагранжа (доказательство \RNum{1}~тождества Лагранжа см. в~\cref{ch:lagrange-proof}) перейдём от
производной радиуса-вектора по обобщённой координате к
производной от скорости по обобщённой скорости, а затем занесём
$\sctra{}\p\scVv{i}$ под знак дифференциала:
\begin{gather*}
\scPD{\scrv{i}}{\scq{j}} = \scPD{\scVv{i}}{\scdq{j}};\\
\scba{i} =
-\Sumjk{\inb*{\sctra{}\p\scVv{i}\p\scPD{\scVv{i}}{\scdq{j}}}\p\scbq{j}} =
-\Sumjk{\scPD{}{\scdq{j}}\inb*{\half\p\sctra{}\p\scVv{i}^2}\p\scbq{j}}.
\end{gather*}

Обозначим выражение в скобках: $\scf{} = \half\p\sctra{}\p\scVv{}^2$ "--- диссипативная функция Рэлея для одной точки.
Обобщим для механической системы из $n$ точек:
$\scf{} = \Sumin{\half\p\sctra{i}\p\scVv{i}^2}$ "--- диссипативная функция Рэлея для множества $i$ точек.

Тогда обобщённая сила от диссипативных воздействий может быть найдена по следующей формуле:
\begin{equation*}
\scQ{j}^{\scf{}} = -\scPD{\scf{}}{\scdq{j}}.
\end{equation*}

Обобщённая сила в системе, в которой действуют потенциальные силы, непотенциальные силы и диссипативные силы (особый класс непотенциальных сил) определяется как
\begin{equation*}
\scQ{i} =
\scQ{i}\inp[\Bigg]{\Sumin{\scp{}}} +
\scQ{i}\inp[\Bigg]{\Sumin{\scF{i}}} +
\scQ{i}\inp[\Bigg]{\Sumin{\scf{i}}}.
\end{equation*}


\chapter[Определение обобщённой силы в системе, находящейся\\под действием потенциальных, диссипативных и непотенциальных сил]{Определение обобщённой силы в системе, находящейся под действием потенциальных, диссипативных и непотенциальных сил}% ч. 2
\label{ch:generalized-force}

Рассмотрим механическую систему, изображённую на~\cref{img:32-1}.
Постановкой задачи, описанной в~\cref{ch:polymass}, является определение уравнения движения этой системы.
Для этого предлагается использовать уравнение Лагранжа \RNum{2}~рода:
\begin{equation*}
\scD*{}{t}\scPD{\scT{}}{\scdq{j}} - \scPD{\scT{}}{\scq{j}} = \scQ{j},\quad j = \scint{1}{k},
\end{equation*}
где $k$ "--- число степеней свободы механизма.

В~\cref{ch:polymass} был подробно рассмотрен поиск кинетической энергии системы для приведённого случая.
Однако для применения уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода требуется вычислить также обобщённую силу (правая сторона уравнения).
Далее рассмотрим два способа, которыми это удобно сделать.


\section{Определение обобщённой силы с использованием виртуальной работы}%2.1
Первым является универсальный способ поиска обобщённой силы по определению:
\begin{equation*}
\scba{j} = \scQ{j}\p\scbq{j},
\end{equation*}
где
\scbq{j} "--- виртуальное перемещение точки приложения силы;
\scba{i} "--- виртуальная работа.

В рассматриваемом случае $k = 1$, $\scq{} = \phi_\scseg{OA} = \phi$;
тогда $\scQ{} = \frac{\scba{}}{\scbph{}}$.


Искомая виртуальная работа равна сумме виртуальных работ всех сил, приложенных (в соответствии с описанием в~\cref{ch:polymass}) к системе:
\begin{multline*}
\scba{} =
\scba{\scGv{AK}} +
\scba{\scGv{BE}} +
\scba{\scGv{B}} +
\scba{\scGv{D}}\SCBrEq{+}
\scba{\scGv{K}} +
\scba{\scGv{E}} +
\scba{\scFv{\scTpruz}} +
\scba{\scFv{\scTdemp}} +
\scba{\scFv{}},
\end{multline*}
где
$\scba{\scGv{i}}$ "--- виртуальная работа силы тяжести $i$-го звена;
$\scba{\scFv{\scTpruz}}$ "--- виртуальная работа силы упругости пружины;
$\scba{\scFv{\scTdemp}}$ "--- виртуальная работа силы вязкого трения в демпфере;
$\scba{\scFv{}}$ "--- виртуальная работа заданной постоянной силы.

% 77.jpg

Точки приложения и направления действия указанных сил приведены на~\cref{img:77-1}.
\begin{figure}[ht]
\newcommand*{\SCImageWidth}{0.7\textwidth}
\centering
%\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/scanned/77-1}
\input{images/pdf/6_1.tikz}
\caption{}
\label{img:77-1}
\end{figure}

\subsection{Определение исходных выражений элементарных работ сил}%2.2

От начального положения (\cref{img:77-1}) в указанном направлении изменения обобщённой координаты ${\scq{} = \phi}$, задаётся виртуальное перемещение ${\scbq{} = \scbph{}}$.

Рабочая формула для поиска работы $i$-й силы:
\begin{equation*}
\scba{\scFv{i}} = \scFv{i}\p\scbr{i},
\end{equation*}
где \scbr{i} "--- виртуальное перемещение точки приложения силы~\scF{i}.


Тогда для заданной системы сил, с учётом точек их приложения, получим:
\newcommand*{\SCElemJobG}[1]{\scba{\scGv{#1}} &= \scGv{#1}\p\scbr{#1}}
\newcommand*{\SCrvc}[1]{\scrv{\scCoM{#1}}}
\newcommand*{\SCElemJobGc}[1]{\scba{\scGv{#1}} &= \scGv{#1}\p\scvirt{\SCrvc{#1}}}
\begin{align*}
\SCElemJobGc{AK} &
\SCElemJobG{E}\\
\SCElemJobGc{BE} &
\scba{\scFv{}} &= \scFv{}\p\scbr{M}\\ % NB: было P, путалось с МЦС
\SCElemJobGc{B} &
\scba{\scFv{\scTpruz}} &= \scFv{}_\scTpruz\p\scvirt{\SCrvc{B}}\\
\SCElemJobG{D} &
\scba{\scFv{\scTdemp}}
%\scba{\sctrv{}} <--- ШРВ: мы считаем, что сила вязкого трения в демпфере приложена к ползунку.
&= \scFv{\scTdemp}\p\scbr{D}.\\
\SCElemJobGc{K}&&
\end{align*}

% 78.jpg

% Привычный \vv из пакета esvect выдаёт ошибку "Argument of \@xtrplargoom has an extra }"
\subsection{Определение радиусов-векторов~$\vec{r_i}$ точек приложения сил}%2.2.1

В общем виде радиус-вектор точки приложения силы может быть представлен как произведение его проекций (координат точки), умноженных на соответствующие орты координатных осей.
Проекции при этом должны быть выражены через обобщённую координату.
Следует отметить, что поиск координат точек требуется также для определения кинетических энергий ряда звеньев (см.~\cref{ch:polymass}), поэтому при единовременном решении всей задачи можно сразу определить их для всех интересующих точек:
\newcommand*{\SClcosilsinj}[2]{\inb[\Big]{#1l\p\cos\phi}\p\sciv{} + \inb[\Big]{#2l\p\sin\phi}\p\scjv{}}
\begin{align*}
\scrv{i} &= \inb*{\scx{i}}\p\sciv{} + \inb*{\scy{i}}\p\scjv{};\\
\SCrvc{AK} &= \SClcosilsinj{-\half\p}{-\half\p};\\
\SCrvc{BE} &= \SClcosilsinj{\half\p}{\frac{3}{2}\p};\\
\SCrvc{B} &= \inb*{2\p l\p\cos\phi}\p\sciv{} + \inb*{0}\p\scjv{};\\
\scrv{D} &= \inb*{0}\p\sciv{} + \inb*{2\p l\p\sin\phi}\p\scjv{};\\
\scrv{E} &= \SClcosilsinj{-}{3\p};\\
\SCrvc{K} &= \SClcosilsinj{-2\p}{-2\p};\\
\scrv{M} &= \SClcosilsinj{\frac{3}{2}\p}{\half\p}. % NB: было P, путалось с МЦС
\end{align*}

\subsection{Определение виртуальных перемещений точек приложения сил}%2.2.2

В общем случае виртуальное перемещение точки приложения силы определяется путём взятия частных производных от координат точек (проекций радиуса-вектора) по обобщённой координате с последующим умножением на её виртуальное изменение:
\newcommand*{\SClsinilcosjvirtphi}[2]{\inbr[\Big]{\inb[\Big]{#1l\p\sin\phi}\p\sciv{} + \inb[\Big]{#2l\p\cos\phi}\p\scjv{}}\p\scbph{}}
\begin{align*}
\scbr{i} &= \inbr[\Big]{
\inb*{\scPD{\scx{i}}{\phi}}\p\sciv{} +
\inb*{\scPD{\scy{i}}{\phi}}\p\scjv{}}\p\scbph{};\\
\scvirt{\SCrvc{AK}} &= \SClsinilcosjvirtphi{\half\p}{-\half\p};\\
\scvirt{\SCrvc{BE}} &= \SClsinilcosjvirtphi{-\half\p}{\frac{3}{2}\p};\\
\scvirt{\SCrvc{B}} &= \inbr[\Big]{\inb[\Big]{-2\p l\p\sin\phi}\p\sciv{} + \inb[\Big]{0}\p\scjv{}}\p\scbph{};
\end{align*}
\begin{align*}
\scbr{D} &= \inbr[\Big]{\inb[\Big]{0}\p\sciv{} + \inb[\Big]{2\p l\p\cos\phi}\p\scjv{}}\p\scbph{};\\
\scbr{E} &= \SClsinilcosjvirtphi{}{3\p};\\
\scvirt{\SCrvc{K}} &= \SClsinilcosjvirtphi{2\p}{-2\p};\\
\scbr{M} &= \SClsinilcosjvirtphi{-\frac{3}{2}\p}{\half\p}. % NB: было P, путалось с МЦС
\end{align*}


\subsection{Определение векторов сил}%2.2.3

Каждый вектор силы представляется в виде проекций на декартовы оси, умноженных на соответствующие орты координатных осей:
\newcommand*{\SCgzeroimgj}[1]{\scGv{#1} &= \inb{0}\p\sciv{} + \inb{-\scm{#1}\p g}\p\scjv{}}
\begin{gather*}
\begin{aligned}
\scFv{i} &= \inb{\scF{ix}}\p\sciv{} + \inb{\scF{iy}}\p\scjv{};\\
\SCgzeroimgj{AK}; \\
\SCgzeroimgj{E}; \\
\SCgzeroimgj{BE}; \\
\SCgzeroimgj{K}; \\
\SCgzeroimgj{B}; \\
\SCgzeroimgj{D}; \\
\scFv{}_\scTpruz &=
-\scc{}\p\inb*{\scxCoM{B} - \Eval{\scxCoM{B}}{\scF{} = 0}}\p\sciv{} =
-\scc{}\p\inb*{2\p l\p\cos\phi - 2\p l\p\cos 0 }\p\sciv{}; \\
%\sctrv{} &=
\scFv{\scTdemp} &=
-\sctra{}\p\scderivs{y}{D}\p\scjv{} =
-\sctra{}\p\inb*{2\p l\p\cos\phi\p\scderiv{\phi}}\p\scjv{};\\
\scFv{} &=
\inb*{\scF{}\p\cos\theta}\p\sciv{} +
\inb*{\scF{}\p\sin\theta}\p\scjv{}.
\end{aligned}
\end{gather*}

Проекция оказывается отрицательной, если сила направлена против оси, на которую проецируется (например, в даном случае "--- проекции всех сил тяжестей на ось \scy{}).
Следует обратить внимание, что в выражении для силы упругости пружины на коэффициент жёсткости умножается \emph{деформация} пружины.
Следует учесть не только текущую координату точки приложения силы, но и координату недеформированного состояния пружины (в нашем случае по условию задачи соответствует значению $\phi=0$).
Выражение для силы вязкого трения в демпфере определяется произведением коэффициента вязкого трения \sctra{} на \emph{скорость} движения точки приложения этой силы.
Единственной силой в рамках анализируемого механизма, имеющей ненулевые проекции на обе координатные оси, является постоянная сила~\scFv{}, направленная по условиям задачи под углом $\theta$ к плоскости горизонта (\cref{img:77-1}).

\ifnumequal{\value{uglyCrutches}}{1}{\clearpage}{}


% 79.jpg

\subsection{Определение виртуальных работ сил, выраженных через обобщённые координаты и скорости}%2.2.4

Виртуальные работы получим подстановкой значений проекций сил и виртуальных перемещений по координатам точек их приложения:
\newcommand*{\SCmcosvirtphi}[2]{\scba{\scGv{#1}} &= \inbr[\Big]{#2\p\scm{#1}\p l\p g\p\cos\phi}\p\scbph{}}
\begin{gather*}
\begin{aligned}
\scba{i} &= \scF{ix}\p\scbx{i} + \scF{iy}\p\scby{i};\\
\SCmcosvirtphi{AK}{\half};\\
\SCmcosvirtphi{BE}{-\frac{3}{2}};\\
%\end{aligned}
%\end{gather*}
%\begin{gather*}
%\begin{aligned}
\scba{\scGv{B}} &= 0;\\
\SCmcosvirtphi{D}{-2};\\
\SCmcosvirtphi{E}{-3};\\
\SCmcosvirtphi{K}{2};\\
%\end{aligned}
%\end{gather*}
%\begin{gather*}
%\begin{aligned}
\scba{\scFv{\scTpruz}} &=
\inbr[\Big]{4\p l^2\p\scc{}\p\sin\phi\p\inb{\cos\phi - \cos 0}}\p\scbph{} =\\
&=\inbr[\Big]{2\p l^2\p\scc{}\p\Sin{2\p\phi} - 4\p l^2\p\scc{}\p\sin\phi}\p\scbph{};\\
%\scba{\sctrv{}} &=
\scba{\scFv{\scTdemp}} &=
\inbr[\Big]{-\sctra{}\p 4\p l^2\p\cos^2\phi\p\scderiv{\phi}}\p\scbph{};\\
\scba{\scFv{}} &=
\inbr[\Big]{
\inb[\Big]{-\frac{3}{2}\p l\p \scF{}\p\sin\phi\p\cos\theta} +
\inb[\Big]{\half\p l\p \scF{}\p\sin\theta\p\cos\phi}
}\p\scbph{}.
\end{aligned}
\end{gather*}

Отрицательное значение виртуальной работы означает, что сила сопротивляется движению, положительное "--- способствует движению.


\subsection{Определение обобщённой силы}%2.3

Полная виртуальная работа определяется алгебраической суммой работ всех сил:
\begin{gather*}
%\begin{multline*}
\scba{} =
\inb[\Big]{
\half\p\scm{AK}\p l\p g\p\cos\phi -
\frac{3}{2}\p\scm{BE}\p l\p g\p\cos\phi\SCBrEq{-}
2\p\scm{D}\p l\p g\p\cos\phi -
3\p\scm{E}\p l\p g\p\cos\phi\SCCondBrEq{+}
2\p\scm{K}\p l\p g\p\cos\phi +
2\p\scc{}\p l^2\p\Sin{2\p\phi} -{}\\
{}-4\p\scc{}\p l^2\p\cos 0\p\sin\phi -
4\p\sctra{}\p l^2\p\cos^2\phi\p\scderiv{\phi} -
\frac{3}{2}\p l\p \scF{}\p\sin\phi\p\cos\theta +{}\\
{}+\half\p l\p \scF{}\p\sin\theta\p\cos\phi}\p\scbph{} =
\scQ{}\p\scbph{}.
%\end{multline*}
\end{gather*}

Коэффициент в полученном выражении перед виртуальным изменением обобщённой координаты является искомой обобщённой силой.

Для удобства дальнейшего использования следует представить обобщённую силу, сгруппировав слагаемые, умножаемые на одинаковые функции от обобщённой координаты:
\begin{gather*}
\scQ{} = \frac{\scba{}}{\scbph{}};\\
\SCGeneralizedForce.
\end{gather*}

Коэффициенты \scint{\scCQ{1}}{\scCQ{5}} будут составлены величинами, в рамках решения данной задачи считающимися постоянными:\label{ch:c-coeffs}
\begin{gather*}
\scCQ{1} = -4\p\scc{}\p l^2 - \frac{3}{2}\p l\p \scF{}\p\cos\theta;\\
\scCQ{2} = g\p l\p \inb[\Big]{
\half\p\scm{AK} -
\frac{3}{2}\p\scm{BE} -
2\p\scm{D} -
3\p\scm{E} +
2\p\scm{K}} +
\half\p l\p \scF{}\p\sin\theta;\\
\scCQ{3} = 2\p\scc{}\p l^2;\\
\scCQ{4} = 0;\\
\scCQ{5} = -4\p\sctra{}\p l^2.
\end{gather*}

Коэффициент~\scCQ{4} оказался равным нулю, так как демпфер расположен вдоль вертикальной оси.
Если бы он, наоборот, обеспечивал бы сопротивление при движении вдоль горизонтальной оси, то равным нулю оказался бы уже коэффициент~\scCQ{5}.


\section{Определение обобщённой силы с использованием специальных формул для разных типов воздействий}

В отличие от первого разобранного способа, в данном случае требуется предварительно разделить воздействия на типы (потенциальные, непотенциальные, диссипативные), чтобы затем для каждого из них использовать соответствующую формулу для поиска обобщённой силы.

Потенциальные силы: сила упругости пружины, силы тяжести звеньев.

Непотенциальные силы:~\scFv{} (приложенная в точке $M$). % NB: было P, путалось с МЦС

Диссипативные силы: $\scFv{}_\scTdemp$.

Итоговую обобщённую силу можно найти путём суммирования обобщённых сил по всем типам воздействий:
\begin{equation*}
    \scQ{} =
    \scQ{\scTnpot} +
    \scQ{\scTpot} +
    \scQ{\scTdiss},
\end{equation*}
где
\scQ{\scTnpot} "--- непотенциальная;
\scQ{\scTpot} "--- потенциальная;
\scQ{\scTdiss} "--- диссипативная.

Обобщённая сила от потенциальных воздействий может быть определена как производная от потенциальной энергии по обобщённой координате, взятая с обратным знаком:
\begin{gather*}
\scQ{\scTpot} = -\scPD{\scp{}}{\phi}.
\end{gather*}

Потенциальная энергия при этом представляет собой алгебраическую сумму потенциальных энергий звеньев в поле силы тяжести и потенциальной энергии пружины:
\begin{gather*}
    \scp{} =
    \Sumi{\scp{i}} =
    \scp{AK} +
    \scp{BE} +
    \scp{B} +
    \scp{E} +
    \scp{K} +
    \scp{D} +
    \scp{\scTpruz}.
\end{gather*}

За нулевой уровень потенциальной энергии силы тяжести выбирается ось $Ox$.
Рабочие формулы для вычисления потенциальных энергий имеют вид:
\begin{gather*}
\left\{
\begin{aligned}
\scp{\scGv{i}} &=\scm{i}\p g\p \scyCoM{i};\\
\scp{\scFv{}_\scTpruz} &= \half\p\scc{}\p\inb*{\scx{B} - \Eval{\scx{B}}{\scF{\scTpruz} = 0}}^2,
\end{aligned}
\right.
\end{gather*}
где
\scCoM{i} "--- центр масс $i$-го звена;
\scyCoM{i} "--- вертикальная координата точки приложения силы тяжести (центра масс);
\scx{B} "--- координата свободного конца пружины.
Тогда потенциальные энергии будут иметь вид:
\newcommand*{\SCpmg}[2]{\scp{#1} &= \scm{#1}\p g\p\inp*{#2}}
\begin{align*}
\SCpmg{AK}{-\half\p l\p\sin\phi};\\
\SCpmg{BE}{\frac{3}{2}\p l\p\sin\phi};\\
\SCpmg{B}{0};\\
\SCpmg{E}{3\p l\p\sin\phi};\\
\SCpmg{D}{2\p l\p\sin\phi};\\
\SCpmg{K}{-2\p l\p\sin\phi};\\
\scp{\scFv{}_\scTpruz} &=
\half\p\scc{}\p\inb*{2\p l\p\cos\phi - 2\p l\p\cos 0}^2.
\end{align*}

Просуммировав, получим полную потенциальную энергию системы:
\begin{gather*}
%\begin{align*}
\scp{} =
g\p l\p\inp*{
- \half\p\scm{AK}
+ \frac{3}{2}\p\scm{BE}
+ 3\p\scm{E}
+ 2\p\scm{D}
- 2\p\scm{K}}\p\sin\phi\SCBrEq{+}
2\p\scc{}\p l^2\p\inp*{\cos\phi - 1}^2.
%\end{align*}
\end{gather*}

Тогда обобщённая сила от потенциальных воздействий имеет вид:
\begin{align*}
\scQ{\scTpot} = -\scPD{\scp{}}{\phi} &=
-g\p l\p\inp*{
- \half\p\scm{AK}
+ \frac{3}{2}\p\scm{BE}
+ 3\p\scm{E}
+ 2\p\scm{D}
- 2\p\scm{K}}\p\cos\phi\SCBrEq*{-}
2\p\scc{}\p l^2\p 2\p\inp*{\cos\phi - \cos 0}\p\inp*{-\sin\phi}\SCBrEq*{=}
g\p l\p\inp*{
        \half\p\scm{AK}
        - \frac{3}{2}\p\scm{BE}
        - 3\p\scm{E}
        - 2\p\scm{D}
        + 2\p\scm{K}}\p\cos\phi\SCBrEq*{+}
2\p\scc{}\p l^2\p\Sin{2\p\phi} - 4\p\scc{}\p l^2\p\sin\phi.
\end{align*}

% 81.jpg


Определение обобщённой силы от диссипативных воздействий осуществляется по формуле:
\begin{align*}
\scQ{\scTdiss} &= -\scPD{\scf{}}{\scderiv{\phi}}.
\end{align*}

Запишем диссипативную функцию Рэлея с учётом скорости движения демпфера $\scderivs{y}{D}$:
\begin{align*}
\scf{} &=
\half\p\sctra{}\p\scderivs{y}{D}^2 =
\half\p\sctra{}\p 4\p l^2\p\cos^2\phi\p\scderiv{\phi}^2,
\end{align*}
где \sctra{} "--- коэффициент вязкого трения.
% NB: в учебном пособии было \beta, заменено для однородности

Тогда обобщённая сила от диссипативных воздействий примет вид:
\begin{align*}
\scQ{\scTdiss} &= -\half\p\sctra{}\p 4\p l^2\p\cos^2\phi\p 2\p\scderiv{\phi} =
-4\p\sctra{}\p l^2\p\cos^2\phi\p\scderiv{\phi}.
\end{align*}

К непотенциальным воздействиям относятся те, что не попали в предыдущие две группы.
В рассматриваемом случае это только сила~\scFv{}, приложенная в точке~$M$. % NB: было P, путалось с МЦС
Обобщённую силу от этой силы находят по той же универсальной формуле, что была использована в предыдущем способе вычисления обобщённых сил:
\begin{gather*}
\scQ{} = \frac{\scba{\scFv{}}}{\scbph{}}.
\end{gather*}
Результат её вычисления очевидно будет таким же, поэтому повторять его не будем.

Итоговая обобщённая сила, определённая как сумма найденных обобщённых сил от потенциальных, диссипативных и непотенциальных воздействий, окажется полностью совпадающей с найденной первым способом, что и следовало ожидать.

%\clearpage
